\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb, graphicx, multicol, array}


\pdfminorversion=7
\pdfsuppresswarningpagegroup=1

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\beh}{\textit{Behauptung. }}

\setlength{\parindent}{0pt}
\newenvironment{Aufgabe}[2][Aufgabe]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

\begin{document}

\begin{document}
\title{ \textbf{Modellierung - Blatt \#4} }
\author{Amir Miri Lavasani (7310114), Bent Müller (7302332)}
\date{14. April 2021}
\maketitle
\begin{Aufgabe}{12}
	Optimierung auf einer Kreisscheibe.
\end{Aufgabe}

\textbf{(a)} Bestimmen sie alle stationären Punkte von $f(x_1, x_2)$ 
auf dem Rand der Einheitskreisscheibe.
\begin{proof}[]
	Im Folgenden setzen wir der Einfachheit halber $x_1 = x, x_2 = y$ und bestimmen
	nun die Lagrange Funktion welche wie folgt aussieht:
	\[
		L(x,y) = 4x ^2 - 2 x y + \lambda (x ^2 + y ^2 - 1) 
	\]
	Folglich berechnen wir die Einträge der Jakobi-Matrix, beziehungsweise die
	partiellen Ableitungen unserer Lagrange Funktion bezüglich dessen
	Parametern. Zusammen mit der Nebenbedingung, welche wir auch als die partielle
	Ableitung nach $\lambda$ auffassen können erhalten wir nun ein nichtlineares
	Gleichungssystem mit 3 Gleichungen, welches wie folgt aussehen:
	\begin{align}
		0 &= \frac{ \partial L(x,y) }{ \partial x } =
		8x - 2y + 2 \lambda x \\
		0 &= \frac{ \partial L(x,y) }{ \partial y } =
		-2x + 2 \lambda y \\
		0 &= \frac{ \partial L(x,y) }{ \partial \lambda  } =
		x ^2 + y ^2 - 1
	\end{align}

	Dieses lösen wir nun wie folgt nach allen gesuchten Parametern auf:
	\begin{align*}
		(2) &\implies x = \lambda y
		\overset{(3)} \implies \lambda ^2 y ^2 + y ^2 - 1 = 0
			\implies (\lambda ^2 + 1) y ^2 - 1 = 0
			\implies y ^2 = \frac{ 1 }{ 1 + \lambda ^2 } \\
			& \overset{(1)} \implies 8 \lambda y - 2 y + 2 \lambda ^2 y = 0
			\implies 8 \lambda y - 2 y + 2 \left(
				\frac{ 1 }{ y ^2 } - 1
			\right) y = 0 \\
			& \overset{\cdot y} \implies
			(8 \lambda  - 2) y ^2 + 2 - 2 y ^2 = 0
			\implies y ^2 = \frac{ -1 }{ 4 \lambda - 2 }
			\overset{(2)} = \frac{ 1 }{ 1 + \lambda ^2 } \\
			& \implies 1 + \lambda ^2 = - (4 \lambda - 2)
			\implies 0 = \lambda ^2 + 4 \lambda - 1
			\implies \lambda = \pm \sqrt{5} - 2 \\
			& \implies y = \pm \sqrt{-\frac{ 1 }{ 4 \lambda - 2 }}
			\text{ und } x = \lambda \cdot \pm \sqrt{-\frac{ 1 }{ 4 \lambda - 2 }} 
	\end{align*}
	Wir erhalten also zwei Lösungen für $\lambda$ und für jede dieser
	Lösungen jeweils zwei verschiedene $y$ und $x$. Somit folgt,
	dass wir zunächst 4 stationäre Punkte auf unserem Einheitskreis
	gefunden haben welche alle zulässig sind.
	Ohne großen Aufwand können wir diese Punkte auch noch einmal
	explizit aufschreiben:
	\begin{align*}
		y_1 &= \sqrt{-\frac{ 1 }{ 4 \sqrt{5} -10 }},
		x_1 = (\sqrt{5} - 2) \sqrt{-\frac{ 1 }{ 4 \lambda - 2 }} \\
		y_2 &= - \sqrt{-\frac{ 1 }{ 4 \sqrt{5} -10 }},
		x_2 = - (\sqrt{5} - 2) \sqrt{-\frac{ 1 }{ 4 \lambda - 2 }} \\
		y_3 &= \sqrt{-\frac{ 1 }{ - 4 \sqrt{5} -10 }},
		x_3 = - (\sqrt{5} - 2) \sqrt{-\frac{ 1 }{ - 4 \lambda - 2 }} \\
		y_4 &= - \sqrt{-\frac{ 1 }{ - 4 \sqrt{5} -10 }},
		x_4 = (\sqrt{5} - 2) \sqrt{-\frac{ 1 }{ - 4 \lambda - 2 }} \\
	\end{align*}
\end{proof}

\textbf{(b)} Zeigen sie bei allen stationären Punkten aus (a), dass
es sich bei diesen um lokale Extrema handelt.

\begin{proof}[Beweis]
	Um dies zu zeigen berechnen wir die Einträge der Hesse-Matrix, indem
	wir einfach die partiellen Ableitungen aus der vorherigen Aufgabe
	noch einmal jeweils nach $x$ bzw. $y$ ableiten.
	\begin{align*}
		\frac{ \partial L(x,y) }{ \partial x } &= 8 x - 2y + 2 \lambda x \\
		\frac{ \partial L(x,y) }{ \partial y } &= -2x + 2 \lambda y
	\end{align*}
	Und diese beiden Ableitungen können wir jetzt noch einmal wie folgt jeweils nach
	$x$ bzw $y$ ableiten und erhalten:
	\begin{align*}
		\frac{ \partial L(x,y) }{ \partial x ^2 } &= 8 + 2 \lambda \\
		\frac{ \partial L(x,y) }{ \partial x \partial y } &= -2 \\
		\frac{ \partial L(x,y) }{ \partial y \partial x } &= -2 \\
		\frac{ \partial L(x,y) }{ \partial y ^2 } &= 2 \lambda \\
	\end{align*}
	Somit erhalten wir die Hesse-Matrix welche wie folgt aussieht:
	\[
		HL(x,y) = \begin{pmatrix} 
			8 + 2 \lambda & -2 \\
			-2 & 2 \lambda \\
		\end{pmatrix} 
	\]
	Also berechnen wir im Folgenden das charakteristische Polynom der Hesse-Matrix.
	Die gesuchten Eigenwerte sind nämlich die Nullstellen dieses Polynoms:
	\begin{align*}
		0 = \det (HL(x,y) - X \cdot I_2) &=
		\det \begin{pmatrix} 
			8+ 2 \lambda - X & -2 \\
			-2 & 2 \lambda - X
		\end{pmatrix} \\
		 &= (8 + 2 \lambda - X) (2 \lambda - X) - 4 \\
		 &= 16 \lambda  - 8 X + 4 \lambda ^2 - 2 \lambda X - 2 \lambda X + X ^2 - 4 \\
		 &= X ^2 + (-8 - 4 \lambda) X - 4 + 4 \lambda ^2 + 16 \lambda \\
		 & \implies X = \pm \sqrt{32 \lambda - 24} + 2 \lambda + 4
	\end{align*}
	Nun sehen wir, dass die Eigenwerte nur dann reell sind falls $\lambda > 0$,
	also existieren nur zwei Eigenwerte, diese sind dann beide positiv.
	In diesem Fall gilt auch, dass die Spur der Hesse-Matrix positiv ist, und
	somit wissen wir nach 11a) dass diese damit auch positiv definit ist.
	Somit fallen jedoch zwei stationäre Punkte weg, die anderen beiden sind damit
	aber lokale Extrema.
\end{proof}
\end{theorem}

\end{document}
