\documentclass[10pt]{article}
 
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb, graphicx, multicol, array}
 \usepackage{bbm, mathtools}
 
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\beh}{\textit{Behauptung. }}

\setlength{\parindent}{0pt}
 
\newenvironment{Aufgabe}[2][Aufgabe]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{amatrix}[1]{%
  \left(\begin{array}{@{}*{#1}{c}|c@{}}
}{%
  \end{array}\right)
}

\begin{document}
 
\title{ \textbf{Maßtheoretische Konzepte der Stochastik \\ -- Übungsblatt \#07 --} }

\author{Amir Miri Lavasani (7310114), Bent Müller (7302332),
        Michael Hermann (6981007)}
\maketitle

\begin{Aufgabe}{1} % #1
Sei $g(x,y) = (x+y)\varphi(x+y)$ für $x,y \in \mathbb{R}$ wobei $\varphi$ eine Lebesgue-Dichte der Standardnormalverteilung ist, und $f(x,y) = \mathbbm{1}_{(0,\infty)}(x)g(x,y)$.
\begin{itemize}
\item[(i)] Es gilt
$$
\int \int f(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) \neq \int \int f(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx),
$$
dh. $f$ kann nicht $\lambda^2$-integrierbar sein.
\item[(ii)] Es gilt
$$
\int \int g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) = \int \int g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx).
$$
Die Funktion $g$ ist trotzdem nicht  $\lambda^2$-integrierbar.
\end{itemize}
\end{Aufgabe}

\begin{proof}[Beweis]
\begin{itemize}
\item[(i)] Wir rechnen nach. Es gilt
\begin{eqnarray*}
\int \int f(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) &=& \int \int \mathbbm{1}_{(0,\infty)}(x)g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) \\
											     &=& \int \mathbbm{1}_{(0,\infty)}(x) \int g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) \\
											     &=& \int_{0}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (x+y)\varphi(x+y) \, dy \,dx \\
											     &=& \int_{0}^{\infty}  \int_{-\infty}^{\infty} t \varphi(t) \,dt \, dx \;\; \text{ mit } \;\; t \coloneqq x+y, dt = dy \\
											     &=& \int_{0}^{\infty} -\left[ \varphi(t)\right]_{-\infty}^{\infty} \, dy \\
											     &=& 0,
\end{eqnarray*}
mit
$$
\left[ \varphi(t)\right]_{-\infty}^{\infty} = \lim_{a \to -\infty}  \lim_{b \to \infty} \left[ \varphi(t)\right]_{a}^{b} =  \lim_{a \to -\infty}  \lim_{b \to \infty} \varphi(b) - \varphi(a) = 0
$$


In umgekehrter Reihenfolge ergibt sich
\begin{eqnarray*}
\int \int f(x,y) \mathbbm{\lambda}(dx) \mathbbm{\lambda}(dy) &=& \int \int \mathbbm{1}_{(0,\infty)}(x)g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dx) \mathbbm{\lambda}(dy) \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty} \int_{0}^{\infty} (x+y)\varphi(x+y) \, dx \,dy \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty}  \int_{y}^{\infty} t \varphi(t) \,dt \, dy \;\; \text{ mit } \;\; t \coloneqq x+y, dt = dx \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty} - \lim_{z \to \infty} \left[\varphi(t) \right]_{y}^{z} \,dy \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty} \varphi(y) - \lim_{z \to \infty} \varphi(z) \,dy \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty} \varphi(y)  \,dy \\
											     &=& 1
\end{eqnarray*}
Damit kann insbesondere $f$ nicht $\lambda^2$-integrierbar sein, da die Gleichheit der beiden Ausdrücke notwendig wäre.

\item[(ii)]
Wir rechnen wieder nach. Es gilt
\begin{eqnarray*}
\int \int g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) &=& \int \int g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dy) \mathbbm{\lambda}(dx) \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (x+y)\varphi(x+y) \, dy \,dx \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty}  \int_{-\infty}^{\infty} t \varphi(t) \,dt \, dx \;\; \text{ mit } \;\; t \coloneqq x+y, dt = dy \\
											     &=& \int_{-\infty}^{\infty} \left[-\varphi(t) \right]_{-\infty}^{\infty} \,dx \\
											     &=& 0
\end{eqnarray*}
Die Rechnung für $\int \int g(x,y) \mathbbm{\lambda}(dx) \mathbbm{\lambda}(dy)$ verläuft genauso, da wir die Variablen umbenennen können, ohne etwas zu verändern. \\
Wir können daraus nicht die $\lambda^2$-Intergrierbarkeit von $g$ folgern. Es gilt:
\begin{eqnarray*}
g^+(x,y) &=&  (x+y)\varphi(x+y) \mathbbm{1}_{\{x \geq -y\}}(x) \;\; \text{ und } \\
g^-(x,y) &=&  -(x+y)\varphi(x+y) \mathbbm{1}_{\{x \leq -y\}}(x).
\end{eqnarray*}
Für festes $y \in \mathbb{R}$ gilt ähnlich wie oben
$$
\int g^+(x,y) \lambda(dx) =  \int_{-y}^{\infty} (x+y)\varphi(x+y) \, dx = \int_{0}^{\infty} t \varphi(t) dt = \varphi(0),
$$
bzw. 
$$
\int g^-(x,y) \lambda(dx) =  \int_{-\infty}^{-y} -(x+y)\varphi(x+y) \, dx = \int_{-\infty}^{0} -t \varphi(t) dt = \varphi(0),
$$
Diese beiden Ausdrücke sind als Funktionen von $y$ jeweils konstant und positiv, dh. ihr Integral über die gesamte $y$-Achse ist unendlich. Nach Fubini-Tonelli gilt dann
$$
\int g^+(x,y) \, d\lambda^2 = \int g^-(x,y) \, d\lambda^2 = \infty
$$
da diese Funktionen $\mathbb{B} \otimes \mathbb{B}, \bar{\mathbb{B}}$-messbar und nichtnegativ sind. \\
Es folgt, dass $g = g^+-g^-$ nicht $\lambda^2$-integrierbar ist.
\end{itemize}
\end{proof}


\begin{Aufgabe}{2} % #2
	Sei $Q$ ein Wahrscheinlichkeitsmaß auf $(\Omega_1, \A_1)$ und $K$ ein Markov-Kern von $(\Omega_1,\A_1)$ nach 
	$(\Omega_2,\A_2)$. Sei $(X,Y)$ ein Zufallsvektor auf einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega,\A,P)$ mit Verteilung 
	$Q\otimes K$, wobei $X$ $\Omega_1$-wertig und $Y$ $\Omega_2$-wertig sei. 
\end{Aufgabe}

\beh Sind $X$ und $Y$ stochastisch unabhängig, so gilt für alle $A_2\in \A_2$:
	\begin{align*}
		K(\omega_1, \cdot) = P^Y \quad\text{für $Q$-f.a. $\omega_1\in\Omega_1$}.
	\end{align*}

\begin{proof}[Beweis]
	Die Idee ist es die Gleichung
	\begin{align*}
		\int_{A_1} K(\omega_1, A_2) \, Q(d\omega_1) = \int_{A_1} P^{Y}(A_2) \, Q(d\omega_1)
	\end{align*}

	für alle $A_1\in\A_1$, $A_2\in\A_2$ herzuleiten. Dann kann folgendes Ergebnis aus Präsenzblatt 2, Aufgabe 1 verwendet werden,
	um die Behauptung zu beweisen: \\
	Sei $(\Omega,\A,\mu)$ ein Maßraum, $f,g\in\mathcal{L}_1(\mu)$. Dann sind äquivalent: 
	\begin{itemize}
		\item[(i)] $\int_{A} f \, d\mu = \int_{A} g \, d\mu$  für alle $A\in\A$.
		\item[(ii)] $f = g$ $\mu-$f.ü.
	\end{itemize}

	Hierfür betrachten wir zunächst folgende Rechnung: Seien $A_1\in\A_1$, $A_2\in\A_2$ beliebig, dann gilt
	\begin{align*}
		(Q\otimes K)(A_1 \times A_2) &\stackrel{Def.}{=} \int_{\Omega_1} K(\omega_1, (A_1\times A_2)_{\omega_1}) \, Q(d\omega_1) \\
									 &= \int_{A_1} K(\omega_1, A_2) \, Q(d\omega_1)						    \\
									 &= P^{(X,Y)}(A_1\times A_2) \hspace{0.7cm}\qquad (Q\otimes K = P^{(X,Y)})   \\
									 &= (P^X \otimes P^Y)(A_1 \times A_2)  \qquad (X,Y \text{ unabhängig})  \\
									 &= P^X(A_1) \cdot P^Y(A_2).											\\
									 &= \int_{A_1} P^Y(A_2) P^X(d\omega_1).
	\end{align*}

	Daraus folgt 
	\begin{align*}
		\int_{A_1} K(\omega_1, A_2) \, Q(d\omega_1) = \int_{A_1} P^Y(A_2) \, P^X(d\omega_1).
	\end{align*}

	Es bleibt also noch zu zeigen, dass $Q = P^X$. Die Aussage ist intuitiv, aber leider konnten wir sie nicht beweisen.  \\
	\textit{Bemerkung:} Wir betrachten in den oberen Rechnungen nur Mengen der Form $A_1 \times A_2$. Das genügt jedoch, da die 
	Menge der Rechteckmengen ein Erzeugendensystem der Produkt-$\sigma$-Algebra $\A_1 \otimes \A_2$ ist. Nach dem Eindeutigkeitsteil
	des Maßfortsetzungssatzes stimmen die Maße $Q\otimes K$ und $\int_{A_1} P^Y(A_2) \, P^X(d\omega_1)$ daher auch auf der gesamten 
	$\sigma$-Algebra überein.
\end{proof}

\end{document}
