\documentclass[10pt]{article}
 
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb, graphicx, multicol, array}
 
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\setlength{\parindent}{0pt}
 
\newenvironment{Aufgabe}[2][Aufgabe]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

\begin{document}
 
\title{ \textbf{Numerische Mathematik - Übungsblatt \#1} }

\author{Amir Miri Lavasani (7310114, Gruppe 6), Bent Müller (7302332, Gruppe 6), \\ 
Johan Kattenhorn (7310602, Gruppe 7)} \maketitle
 
\begin{Aufgabe}{3}
	Rechenaufwand
\end{Aufgabe}

\textbf{(a)}

\begin{proof}[Beweis]
	Anzugeben war der notwendige Rechenaufwand um die LR-Zerlegung der Matrix A 
	aus Aufgabe 2 durch elementare Zeilenumformungen zu realisieren.

	Wir gehen Aufgabe 2 noch einmal Schritt für Schritt durch:
	Pro Zeilenumformungen benötigen wir also bei unserer 3x3 Matrix
	jeweils genau 3 Subtraktionen mit gegebenfalls noch jeweils
	3 Multiplikationen falls wir eine Zeile mehrfach subtrahieren.

	\begin{align}
		A = A^{(1)} &=
		\begin{pmatrix}
			1 & 4 & 5 \\
			1 & 6 & 11 \\
			2 & 12 & 31
		\end{pmatrix} \\
		A^{(2)} = L^{(1)} A^{(1)} &= 
		\begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 \\
			-1 & 1 & 0 \\
			-2 & 0 & 1 
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			1 & 4 & 5 \\
			1 & 6 & 11 \\
			2 & 12 & 31
		\end{pmatrix} \\
		A^{(3)} = L^{(2)} A^{(2)} &=
		\begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 0 \\
			0 & -2 & 1
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			1 & 4 & 5 \\
			0 & 2 & 6 \\
			0 & 4 & 21
		\end{pmatrix} 
		= R \\
		L &= (L^{(1)})^{-1} (L^{(2)})^{-1}
	\end{align}

	Nun brauchen wir nur noch die Anzahl an Zeilenumformungen zählen und dann haben wir auch schon den Rechenaufwand der LR-Zerlegung.

	Wir beobachten in der ersten Operationen (1) zwei Zeilenumformungen wobei einer
	vorher mit einer Multiplikation verbunden ist. Das macht also 6 Subtraktionen und
	3 Multiplikation hier (pro Matrix) also insgesamt 18 Operationen.
	Des weiteren müssen wir eine Matrixmultiplikation durchführen
	und die Matrix $A^{(2)}$ zu ermitteln, diese kostet uns 9 Skalarprodukte welche
	jeweils 3 Multiplikationen und 2 Additionen kosten. Für diesen Schritt brauchen wir also
	insgesamt: 30 Additionen/Subtraktionen und 27 Multiplikationen

	In dem nächsten Schritt gehen wir im Grunde genau gleich vor, nur dass wir jetzt statt
	2 Zeilenumformungen nur eine machen und wir dort also nur 6 Multiplikationen und
	4 Subtraktionen benötigen, also insgesamt 2 Subtraktionen weniger als vorher, denn
	die Matrixmultiplikation müssen wir genau wie vorher durchführen.
	Insgesamt sind es hier also 28 Additionen/Subtraktionen und 27 Multiplikationen.

	Schließlich müssen wir noch eine letzte Matrix multiplikation durchführen um die Matrix
	$L$ zu berechnen. Diese kostet uns wieder 21 Multiplikationen und 18 Additionen.

	Für die gesamte LR-Zerlegung dieser beiden Matrizen brauchten wir also:
	75 Multiplikationen und 76 Additionen/Subtraktionen


\end{proof}

\textbf{(b)}

\begin{proof}[Beweis]
	Anzugeben war hier der Rechenaufwand den es braucht um das lineare Gleichungssystem
	$Ly = c$ zu lösen falls $L$ schon eine untere linke normierte Dreiecksmatrix ist.

	Wir kennen nun schon die Matrix $L$ aus der vorherigen Aufgabe:

	\begin{center}
		
	$L$ = 
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 \\
		1 & 1 & 0 \\
		2 & 3 & 1 \\
	\end{pmatrix}

	\end{center}
	Nun können wir das Gleichungssystem iterativ lösen:

	Aus der erste Gleichung wissen wir direkt: $c_1 = L_{1,1} \cdot y_1$
	
	Da die Matrix aber normiert ist gilt: $L_{1,1} = 1$ und somit auch $c_1 = y_1$

	Hierfrür braucht es also keine Rechenoperation.

	In der zweiten Gleichung steht dann: 
	$$c_2 = L_{2,1} \cdot y_1 + y_2 = L_{2,1} \cdot c_1 + y_2 \text{ durch umstellen erhalten wir: }
	y_2 = c_2 - L_{2,1} \cdot c_1$$

	Hier war der Rechenaufwand eine Multiplikation und eine Subtraktion.

	Nun können wir die dritte Gleichung lösen wie folgt:
	$$c_3 = L_{3,1} \cdot y_1 + L_{3,2} \cdot y_2 + y_3 \Rightarrow
	y_3 = c_3 - L_{3,1} \cdot y_1 - L_{3,2} \cdot y_2$$

	Hier benötigen wir also $2$ Multiplikationen und zwei Subtraktionen
	(oder auch eine Subtraktion und eine Addition je nach dem welches sich schneller
	implementieren lässt).
	
	Insgesamt brauchen wir hier also:
	$$3 \text{ Multiplikationen und } 3 \text{ Subtraktionen} \Rightarrow 6 \text{ Operationen also insgesamt.}$$

\end{proof} 

\textbf{(c)}

\begin{proof}[Beweis]
	Hier war der Rechenaufwand bei der Lösung des LGS $Rx = d$ wobei $R$ die obere rechte Dreiecksmatrix
	aus der LR-Zerlegung der Aufgabe 2 war. Bemerke dass diesmal die Matrix $R$ nicht normiert ist.

	\begin{center}
		$R = $
		\begin{pmatrix}
			1 & 4 & 5 \\
			0 & 2 & 6 \\
			0 & 0 & 3 \\
		\end{pmatrix}
	\end{center}

	Diesmal lösen wir von der letzten Reihe an auf, wir subsituieren also rückwärts.
	In der letzten Gleichung steht dann also:
	$$d_3 = 3 \cdot x_3 \Rightarrow y_3 = \frac{d_3}{3}$$
	Die Lösung dieser simplen Gleichung erfordert also schon eine Division.

	Dann steht in der 2. Gleichung:
	$$d_2 = 2 \cdot x_2 + 6 \cdot x_3 \Rightarrow x_2 = \frac{d_3 - 6 \cdot x_3}{2}$$
	Hier benötigen wir also eine Multiplikation, eine Subtraktion und eine Division.
	Die erste Gleichung sieht demnacht also wie folgt aus:
	$$d_1 = x_1 + 4 \cdot x_2 + 5 \cdot x_3 \Rightarrow x_1 = d_1 - 4 \cdot x_2 - 5 \cdot x_3$$
	Nun würde man hier eine Division mehr brauchen wenn $R_{1,1} \neq 1$, da wir uns aber unseren Spezialfall
	anschauen brauchen wir diese hier nicht. Also sind es hier 2 Multiplikationen und 2 Subtraktionen.

	Insgesamt kommen wir auf einen Rechenaufwand von:
	
	$$3 \text{ Multiplikationen, } 2 \text{ Divisionen und } 3 \text{ Subtraktionen} \Rightarrow \text{ insgesamt also }
	8 \text{ Operationen}$$
\end{proof}

\end{document} 
